\chapter{Đọc Những Sách Nào – Sách Để Mở Mang Trí Tuệ} % (fold)
\label{cha:doc_nhung_sach_nao_tiep}

\emph{``Bác học chi, thẩm vấn chi, thận tư chi, minh biện chi, đốc hành chi''.}

\emph{(Học cho rộng, hỏi cho kỹ, nghĩ cho cẩn thận, phân biện cho rõ, làm cho hết sức).}

\hfill
{\bf KHỔNG TỬ}


Chúng tôi sẽ theo cách phân loại của ông Pierre Wigny trong cuốn \emph{la Bibliothèque de l’Honnête homme} mà chia sách làm sáu loại:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item \nameref{sec:sach_tong_quat} (đã xét ở chương trên).
    \item \nameref{sec:su_ky_van_minh_ngu_hoc}.
    \item \nameref{sec:my_thuat}.
    \item \nameref{sec:van_hoc}.
    \item \nameref{sec:khoa_hoc_luan_ly}.
    \item \nameref{sec:khoa_hoc_tu_nhien_va_dich_xac}.
\end{enumerate}

\section{Sử ký văn minh. Ngữ học} % (fold)
\label{sec:su_ky_van_minh_ngu_hoc}

\subsection{Sử ký và văn minh} % (fold)
\label{sub:su_ky_va_van_minh}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:10_sach_viet}

Ở nước ta chưa có các nhà bác học nghiên cứu các khoa phụ với sử
như: cổ vật học, cổ tiền học, khảo minh học, cổ tự học\ldots, nên các nhà
viết sử của ta mới ở giai đoạn thu thập tài liệu rồi tự ý lựa chọn mà
trình bày chứ chưa có thể phê bình, kiểm soát tài liệu. Vả lại tài liệu
cũng đều là rút ở trong những sách chữ Hán và Pháp, như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Đại Việt sử ký toàn thư – Ngô Sĩ Liên.
    \item Khâm định Việt Sử.
    \item Hoàng Lê nhất thống chí.
    \item Đại Nam thực lục tiền biên.
    \item Đại Nam thực lục chính biên.
    \item Pays d’Annam – E. Luro.
    \item L’empire d’Annam – Gosselin.
    \item Histoire de la Cochinchine.
    \item Notions d’Histoire d’Annam – Maybon et Russier.
    \item Les origines du Tonkin – J. Duptuis.
    \item Le Tonkin de 182 à 1886 – J. Duptuis.
    \item Connaissamce du Việt Nam – P. Huard et M. Durand.
    \item \ldots
\end{enumerate}

– Vì vậy những bộ sử của ta chưa có tính cách khoa học. Hai nhà khảo
cứu có phương pháp nhất là Trần Trọng Kim và Hoàng Xuân Hãn, và
hai bộ có giá trị nhất vẫn là:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item \emph{Việt Nam sử lược} của họ Trần
    \item \emph{Lý Thường Kiệt} của họ Hoàng.

    Tôi không kể cuốn \emph{Đại Nam Quốc sử diễn ca}: nó có tính cách văn học hơn là sử học và giản lược quá.
\end{enumerate}

– Ngoài ra ta nên kể:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Nam Bộ chiến sử của Nguyễn Bảo Hóa.
    \item Quốc hiệu Việt Nam của Lý Bổn Nguyên.
    \item Việt Nam văn hóa sử cương của Đào Duy Anh.
    \item Xã hội Việt Nam của Lương Đức Thiệp.
    \item Việt Nam tiến hóa sử của Lương Đức Thiệp.
    \item Nguồn gốc dân tộc Việt Nam của Đào Duy Anh.
    \item Lam Sơn thực lục của Nguyễn Trãi (Mạc Bảo Trần dịch).
    \item Lược khảo về khoa cử Việt Nam của Trần Văn Giáp.
    \item Hà Nội của Nguyễn Quang Lục.
    \item Đông Kinh Nghĩa Thục của Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

– Muốn hiểu thêm sử, ta có thể đọc những lịch sử ký sự như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Việt sử giai thoại của Đào Trinh Nhất.
    \item Phan Đình Phùng của Đào Trinh Nhất.
    \item Bà Chúa Chè của Nguyễn Triệu Luật.
    \item Loạn Kiêu Binh của Nguyễn Triệu Luật.
    \item Chúa Trịnh Khải của Nguyễn Triệu Luật.
    \item Vua Hàm Nghi của Phan Trần Chúc. Tài liệu trong những cuốn này không được đích xác.
    \item Lê Hoàn của Phan Trần Chúc. Tài liệu trong những cuốn này không được đích xác.
    \item Quang Trung của Hoa Bằng.
    \item Trần Hưng Đạo của Hoàng Thúc Trâm.
\end{enumerate}

– Những cuốn dưới đây thiên về văn học:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Tuy Lý Vương, Trông dòng sông Vị của Trần Thanh Mại.
    \item Nguyễn Công Trứ của Lê Thước.
    \item Cao Bá Quát, Bùi Huy Bích, Nguyễn Trãi của Trúc Khê.
    \item Tôn Thọ Trường của Khuông Việt.
\end{enumerate}

Trong mười năm nay, Bộ Quốc gia Giáo dục và nhà xuất bản Tự Do
đã dịch nhiều bộ Sử, Địa của ta viết bằng chữ Hán, như \emph{Khâm định
Việt sử cương giám cương mục} (mới có cuốn đầu), \emph{Đại Nam nhất
thống chí}, \emph{Công dư tiệp ký} của Vũ Phương Đề, \emph{An Nam chí lược} của
Lê Tắc, \emph{Lịch đại danh hiền phổ}, \emph{Lê Triều giáo hóa điều lệ}, \emph{Việt sử tiêu
án} của Ngô Thời Sĩ, \emph{Kiến văn tiểu lục} của Lê Quý Đôn, \emph{Quốc triều
đăng khoa lục}, \emph{Hoàng Lê nhất thống chí} đã dịch được trên mười cuốn
và đã giúp cho các nhà viết về địa phương chí hiện nay.

Nên kể thêm cuốn \emph{Cố đô Huế} của ông Thái Văn Kiểm và cuốn \emph{Saigon năm xưa} của ông Vương Hồng Sển.

– Về sử Trung Hoa ta có hai cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item \emph{Trung Quốc sử lược} – Phan Khoang.
    \item \emph{Trung Hoa sử lược} – Đào Duy Anh.

    Nên kể thêm \emph{Kinh Thư bản dịch} – Thẩm Quỳnh.
\end{enumerate}

– Còn sử thế giới thì có độ mươi cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Lịch sử thế giới (rất giản lược của Phạm Quỳnh).
    \item Thế giới sử của Đào Duy Anh.
    \item Lịch sử thế giới của Nguyễn Hiến Lê và Thiên Giang.
    \item Ba mươi năm Nhật bản duy tân của Đào Trinh Nhất.
    \item Nhật Bản sử lược của Nguyễn Văn Tần.
    \item Ai Cập của Nguyễn Bách Khoa.
\end{enumerate}

Viện Đại học Huế đã dịch được bốn cuốn trong loại \emph{Que Sais–je: Lịch sử Ý Đại Lợi, Lịch sử Hòa Lan, Lịch sử Đức, Lịch sử Ba Lan}.
% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách ngoại quốc} % (fold)
\label{ssub:10_sach_ngoai_quoc}

– Tôi chỉ xin giới thiệu ít bộ:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item  Esquisse de l’Histoire universelle của H. G. Wells.
    \item  Histoire de la civilisation của Will Durant, toàn bộ trên 20 cuốn, người Pháp dịch chưa hết.
    \item  La civilisation chinoise của Marcel Granet.
    \item  La civilisation de l’Orient của René Grousset, học giả có uy tín nhất của Pháp về lịch sử phương Đông.
    \item  Le Bilan de l’Histoire, L’homme et son histoire, Histoire de l’Asie\ldots ~cũng của R. Grousset.
    \item  La Chine mordene của T. Wieger S. J.
    \item  Histoire d’Angleterre, Histoire des Etats Unis của A. Mourois.
    \item  Histoire de France của Ernest Lavisse.
    \item  L’Europe et la Révolution francaise của A. Sorel.
    \item  Histoire de la Gande guerre của H. Bidou.
    \item  La zè guerre mondiale của R. Céré.
\end{enumerate}

% subsubsection về_sách_ngoại_quốc (end)

\subsubsection{Phương pháp viết sử} % (fold)
\label{ssub:phuong_phap_viet_su}

– Về phương pháp viết sử, bạn nên đọc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item  Comment on écrit l’histoire của P. Harsin.
    \item  Introduction à l’histoire của L. Halphen,

    nhất là cuốn:

    \item  L’histoire et ses méthodes của nhà Gallimard vừa đầy đủ, vừa dễ kiếm.
\end{enumerate}

Theo tôi, đọc thú nhất có lẽ là cuốn \emph{Des Dieux, des Tombeaux, des
Savants} của Cream mà Pierre Camusat giới thiệu trong cuốn \emph{Réussir
avec ou san diphôme} của ông. Bạn sẽ say sưa theo dõi những công
trình tìm tòi, đào bới những di tích cổ vùi sâu dưới đất từ mấy ngàn
năm trước.

% subsubsection phương_pháp_viết_sử (end)
% subsection sử_ký_và_văn_minh (end)

\subsection{Ngữ học} % (fold)
\label{sub:ngu_hoc}

\subsubsection{Việt ngữ} % (fold)
\label{ssub:10_ngu_hocviet_ngu}

– Về Việt ngữ chúng ta mới có độ mươi cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Khảo cứu về tiếng Việt Nam của Trà Ngân.
    \item Lược khảo Việt ngữ của Lê Văn Nựu.
    \item Tìm hiểu tiếng Việt của Lê Văn Hòe.
    \item Chánh tả Việt Ngữ của Lê Ngọc Trụ.
    \item Chữ và vần Việt khoa học, Ngôn ngữ học Việt Nam của Nguyễn Bạt Tụy.
    \item Văn Phạm Việt Nam của Bùi Đức Tịnh.
    \item Le parler Vietnamien của Lê Văn Lý.
    \item Khảo luận về ngữ pháp Việt Nam của Trương Văn Chình và Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

% subsubsection việt_ngữ (end)

\subsubsection{Sách ngoại quốc} % (fold)
\label{ssub:10_ngu_hoc_sach_ngoai_quoc}

– Về các sách ngoại quốc, tôi chỉ giới thiệu ít cuốn có tính cách tổng
quát, chứ không ghi những cuốn chuyên nghiên cứu một ngôn
ngữ nào (Độc giả có thể coi thêm trong bảng Sách tham khảo của
cuốn \emph{Khảo luận về ngữ pháp Việt Nam} kể trên).

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item La pensée et la langue – F. Brunot.
    \item Le langage – J. Vendryes.
    \item La linguistique – J. Marouzeau.
    \item Traité de phonétique – M. Gammont.
    \item Essai de sémantique – A. Bréal.
    \item Introduction à l’étude comparée des langues indo-européennes – A. Meillet.
\end{enumerate}

% subsubsection sách_ngoại_quốc (end)
% subsection ngữ_học (end)
% section sử_ký_văn_minh_ngữ_học (end)

\section{Mỹ thuật} % (fold)
\label{sec:my_thuat}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{sub:my_thuat_sach_viet}

– Mới có vài cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Câu chuyện hội họa – Thái Tuấn.
    \item Tìm hiểu hội họa và Tìm hiểu Đẹp đều – Đoàn Thêm.
    \item Việt Nam ca trù biên khảo – Đỗ Bằng Đoàn và Đỗ Trọng Huề, nhưng đọc cuốn này thì nên đọc thêm những bài điểm sách của Lê Nhân Phủ trong Tin Văn 1966, 1967.
\end{enumerate}

% subsection sách_việt (end)
\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{sub:my_thuat_sach_phap}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Précis d’Histoire de l’Art – C. Bayet.
    \item Histoire de l’Architecture – A. Choisy.
    \item Initiation à la Sculpture – H. Arnol.
    \item Anthologie des arts décoratifs – Roger Miles.
    \item Initiation à la musique – Emmanuel.
    \item Philosophie de l’Art – H. Taine.
\end{enumerate}

% subsection sách_pháp (end)
% section mỹ_thuật (end)

\section{Văn học} % (fold)
\label{sec:van_hoc}

\subsection{Sách Việt} % (fold)
\label{sub:van_hoc_sach_viet}

\subsubsection{Văn học sử Việt Nam} % (fold)
\label{ssub:van_hoc_su_viet_nam}

– Về văn học sử Việt Nam bạn phải có hai bộ dưới đây:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item \emph{Việt Nam văn học sử yếu} – Dương Quảng Hàm, bộ đáng tin cậy nhất nhưng thiếu phần cổ văn học.
    \item \emph{Việt Nam văn học sử giản yếu tân biên} (gồm ba cuốn) – Phạm Thế Ngũ, bộ này tương đối đầy đủ hơn cả, tư tưởng có chỗ thiên lệch.
\end{enumerate}

– Rồi bạn có thể đọc thêm:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Việt Nam cổ văn học sử – Nguyễn Đổng Chi (nay rất khó kiếm).
    \item Văn học thời Lý, Văn học thời Trần – Ngô Tất Tố.
    \item Việt Nam văn học sử – Phạm Văn Diêu (chưa trọn bộ).
    \item Quốc văn đời Tây Sơn – Hoàng Thúc Trâm.
    \item Hồ Xuân Hương – Hoàng Thúc Trâm.
    \item Nguyễn Công Trứ – Lê Thước.
    \item Cao Bá Quát – Trúc Khuê.
    \item Tuy Lý Vương, Trông giòng sông Vị, Hàn Mặc Tử – Trần Thanh Mại.
    \item Thi nhân Việt Nam – Hoài Thanh.
    \item Nhà văn hiện đại – Vũ Ngọc Phan.
\end{enumerate}

– Tôi nên kể thêm những cuốn giảng văn của Bàng Bá Lân, Phạm Văn Diêu, Phạm Thế Ngũ\ldots, những cuốn hợp tuyển như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Văn đàn bảo giám, chép rất nhiều thơ, phú, kinh nghĩa nôm. Rất tiếc bộ đó chưa tái bản.
    \item Hương hoa đất nước – Trọng Toàn.
    \item Tục ngữ phong dao, Nam thi hợp tuyển, Câu đối, Đào vương ca – Nguyễn Văn Ngọc.
    \item Nam thi hợp tuyển – Phan Văn Thiết, cuốn này lựa toàn những thơ của thi sĩ miền nam.
\end{enumerate}

– Vài nhà đã dịch những văn thơ cổ của ta như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Hoàng Việt thi tuyển, dịch giả Vũ Huy Chiểu.
    \item Vũ trung tùy bút – Phạm Đình Hổ, có hai bản dịch, một của Nguyễn Hữu Tiến, một của Nguyễn Đỗ Mục.
    \item Truyền kỳ mạn lục – Nguyễn Dữ, Trúc Khê dịch.
\end{enumerate}

– Bàn về lý thuyết văn học, mới có hai cuốn, tư tưởng đều thiên về
chủ nghĩa xã hội:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Văn học khái luận – Đặng Thái Mai.
    \item Con đường văn nghệ mới – Triều Sơn.
    \item Cuốn Quan niệm và sáng tác thơ – Đoàn Thêm chỉ thu thập và dịch những đoạn ngắn của các văn nhân thi sĩ phương Tây bàn về thơ (hầu hết là Pháp).
\end{enumerate}

% subsubsection văn_học_sử_việt_nam (end)

\subsubsection{Làm thơ và viết văn} % (fold)
\label{ssub:lam_tho_va_viet_van}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Quốc văn cụ thể của Bùi Kỷ.
    \item Việt thi của Trần Trọng Kim.
    \item Thi pháp của Diên Hương.
    \item Ba loại văn của Vũ Ngọc Phan.
    \item Luyện văn (3 cuốn) của Nguyễn Hiến Lê.
    \item Hương sắc trong vườn văn (2 cuốn) của Nguyễn Hiến Lê.
    \item Nghệ thuật viết văn của Phạm Việt Tuyền.
    \item Thuật viết văn của Nguyễn Văn Hầu.
\end{enumerate}

% subsubsection làm_thơ_và_viết_văn (end)

\subsubsection{Lịch sử văn học ngoại quốc} % (fold)
\label{ssub:lich_su_van_hoc_ngoai_quoc}

– Ta mới có vài cuốn sơ lược dưới đây:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Hán Việt văn khảo của Phan Kế Bính.
    \item Văn học nước Pháp của Phạm Quỳnh.
    \item Lược khảo thơ Trung Quốc của Doãn Kế Thiện.
    \item Lược khảo tiểu thuyết Trung Hoa của Nguyễn Huy Khánh.
    \item Đại cương văn học sử Trung Quốc của Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

Nhà Ziên Hồng đã dịch được vài cuốn về lịch sử văn học hiện đại của
Mỹ.

% subsubsection lịch_sử_văn_học_ngoại_quốc (end)

\subsubsection{Sách dịch} % (fold)
\label{ssub:10_van_hoc_sach_dich}

% subsubsection sách_dịch (end)

– Về văn học cũng rất ít, trước sau độ vài trăm cuốn. Dịch văn thơ Trung Hoa:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Đường thi của Ngô Tất Tố.
    \item Đường thi của Trần Trọng Kim.
    \item Đường thi trích dịch của Bùi Khánh Đản và Đỗ Bằng Đoàn (in Ronéo).
    \item Cổ văn Trung Quốc của Nguyễn Hiến Lê.
    \item Tình sử của Nguyễn Quang Oánh.
    \item Tình sử của Phan Mạnh Danh.
    \item Liêu Trai chí dị có bản dịch của Tản Đà, của Đào Trinh Nhất và của Hiếu Chân.
    \item Hán văn tinh túy của Lãng Nhân.
    \item Thơ Đỗ Phủ dịch giả Nhượng Tống.
    \item Sử ký của Tư Mã Thiên dịch giả Nhượng Tống.
    \item Mái Tây dịch giả Nhượng Tống.
    \item Ly tao dịch giả Nhượng Tống.
    \item Lã Thị Xuân Thu dịch giả Trần Đình Khải.
    \item Tuyển tập Lỗ Tấn của Giản Chi.
    \item A. Q chính truyện của Giản Chi.
    \item Chiến quốc sách của Giản Chi và Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

– Những bản dịch truyện Tàu, như Kim cổ kỳ quan, Tam Quốc, Đông Chu liệt quốc, Thủy Hử, Tây Du,  Phong thần\ldots

– Dịch Văn chương Pháp thì trước thế chiến, ta chỉ có mươi cuốn của Nguyễn Văn Vĩnh, Phạm Quỳnh.

Mấy năm gần đây, nhiều nhà đã dịch tiểu thuyết của Pháp, Mỹ, Anh, Nga, Đức,… đa số là của Pháp và Mỹ. Những bản của các nhà xuất bản Thời Mới, Cảo Thơm, Giao Điểm, Lá Bối\ldots ~đều dùng được.

% subsection sách_việt (end)

\subsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{sub:10_van_hoc_sach_phap}

% subsection sách_pháp (end)
\subsubsection{Pháp ngữ} % (fold)
\label{ssub:van_hoc_phap_ngu}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Grammaire de l’Académie francaise.
    \item Dictionnaire des difficultés grammaticales et lexicologiques – J. Hanse.
    \item Théorie de l’Art et des genres littéraires – J. Suberville.
    \item La versification francaise – J. Suberville.
    \item Le problème du style – R. de Gourmond.
    \item L’art d’écrire – A. Albalat.
    \item Conseils sur l’art de’écrire – G. Lanson.
    \item Dictionnaire étymologique – A. Dauzat.
    \item Dictionnaire des synonymes – R. Bailly.
\end{enumerate}

% subsubsection pháp_ngữ (end)

\subsubsection{Văn học Pháp} % (fold)
\label{ssub:van_hoc_phap}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Histoire de la littérature francaise – Lason.
    \item Histoire de la littérature francaise classique – D. Mornet.
    \item Histoire de la littérature francaise du symbolisme à nos jours – H. Clouard
    \item La méthode scientifique de l’Histoire littéraire – G. Renard.
    \item Littérature comparée – P. Van Tieghem.
    \item Le roman francais depuis la guerre – Maurice Nadeau.
    \item Bilan littéraire du 20è siècle – R. M. Albérès (cuốn này có một bản dịch của Phạm Đình Khiêm – Đại học Huế xuất bản)
\end{enumerate}

Bạn nào muốn biết lý thuyết \emph{``tiểu thuyết mới''} của Pháp thì có thể đọc \emph{Pour un noveau roman} của Alain Robbe Griliet.

% subsubsection văn_học_pháp (end)

\subsubsection{Văn học Trung Hoa} % (fold)
\label{ssub:van_hoc_trung_hoa}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item La littérature chinoise – O. K. Ghéquier trong loại Que sais je, tuy vắn tắt mà rõ ràng và đủ những điều cốt yếu.
    \item Bộ Littérature chinoise gồm ba cuốn – Margouliès viết rất công phu, tác giả chú trọng về lịch sử các thể văn thơ hơn là về việc phê bình.
    \item Histoire de la littérature chinoise moderne – H.V. Boven.
    \item Somemets de la littérature chinoise contemporaine – Mousterleet.
\end{enumerate}

Trừ những sách của Margouliès, không có cuốn nào in tên các tác giả
cùng tác phẩm bằng chữ Hán, cho nên người nào đọc chưa biết chút gì
về Văn học sử Trung Hoa đọc xong không nhớ được bao nhiêu.

Nếu bạn biết tiếng Anh thì nên đọc cuốn A History of Modern Chinese Fietion 1917 – 1957 của C. T. Hsia (Hạ Chí Thanh) Yale University 1961. Cuốn này có đủ tên tác giả, tác phẩm bằng chữ Hán. Chúng tôi mới soạn xong cuốn Văn học Trung Quốc hiện đại: 1898 – 1960 sẽ cho xuất bản một ngày gần đây.

% subsubsection văn_học_trung_hoa (end)

\subsubsection{Văn học các nước khác} % (fold)
\label{ssub:van_hoc_cac_nuoc_khac}

– Tôi chỉ xin giới thiệu mươi cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Histoire littéraire de l’Europe et de l’Amérique – P.V Tieghem.
    \item Histoire de la littérature anglaise – E. Legouis.
    \item La littérature américaine – Ch. Cestre.
    \item Les romans américains contemmporains – A. Bairvir.
    \item Hisstoire de la littérature russe depuis les origines jusqu’à nos jours – K. Waliszewski (cuốn này cổ rồi, nhận xét về Dostoievski không được kỹ, nhưng văn hay, đọc rất thích, tiếc rằng khó kiếm).
    \item Le roman russe – E.M. de Vogue.
    \item Hisstoire de la littérature allemande – G.Banqui.
    \item Littérature italienne – H. Hauvette.

    – Về các nước khác bạn có thể đọc loại Que Sai je hoặc bộ

    \item Hisstoire des littératures (ba cuốn) trong Encyclopédie de la Pléiade – nhà Gallimard.
\end{enumerate}

Muốn tra cứu thêm, bạn nên coi thêm cuốn La biblithèque de l’Honnête homme.

Ông A. Souché trong cuốn Quels livres faut il avoir lus? đã giới thiệu những danh tác của thế giới dịch ra tiếng Pháp.
% subsubsection văn_học_các_nước_khác (end)

– Nếu bạn biết chữ Hán thì có thể đọc những cuốn này:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Trung Quốc văn nghệ tự trào sử lược của Chu Duy Chi.
    \item Tân trứ Trung Quốc Văn học sử của Hồ Vân Dực.
    \item Bạch thoại văn học sử của Hồ Thích (mới chỉ có cuốn Thượng).
    \item Trung Quốc thi sử của Lục Khảng Như.
    \item Từ sử của Lưu Lục Bàn.
    \item Trung Quốc tiểu thuyết sử lược của Lỗ Tấn.
    \item Cổ văn quan chỉ (mà tôi đã tuyển và dịch trong cuốn Cổ văn Trung Quốc).
    \item Những cuốn văn tuyển của các tác giả hiện đại.
\end{enumerate}

% section văn_học (end)
\section{Khoa học luân lý} % (fold)
\label{sec:khoa_hoc_luan_ly}

\subsection{Tôn giáo} % (fold)
\label{sub:ton_giao}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:ton_giao_sach_viet}

– Trước thế chiến, chúng ta chỉ có những cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Phật giáo đại quan – Phạm Quỳnh.
    \item Ánh Đạo vàng – Võ Đình Cường, kể đời Đức Thích Ca.
    \item Phật lục – Trần Trọng Kim.
    \item Việt Nam Phật giáo sử lược – Thượng tọa Mật Thể.
\end{enumerate}

– Trong mấy năm, sách về Phật giáo xuất hiện rất nhiều, nên đọc những
cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Duy thức học – Thạc Đức.
    \item Phật học tinh yếu – Thích Thiền Tâm.
    \item Đại cương kinh Lăng Nghiêm – Thích Thiện Hoa.
    \item Lịch sử Phật giáo Trung Quốc – Thích Thanh Kiểm.
\end{enumerate}

Các tôn giáo khác như Ki–tô giáo, Cao Đài, Phật giáo Hòa Hảo mỗi năm cũng xuất bản được ít cuốn.

% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{ssub:ton_giao_sach_phap}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Les sources de la molare et le la religion – H. Bergson.
    \item Science et Religion – E. Boutroux.
    \item La Bible – Crampon.
    \item Manuel d’ Histoire des religions – J. Huby.
    \item Vie de Jéus – E. Renan.
    \item Jésus en son temps – Daniel Rops.
    \item Histoire des croyances religieuses et des opinions philosophi-ques en Chine – L. Wieger.
    \item Bouddha, sa vie, sa doctrine, sa comminauté – H. Oldenberg.
    \item Le Coran bản dịch – nhà Payot.
\end{enumerate}

% subsubsection sách_pháp (end)
% subsection tôn_giáo (end)

\subsection{Triết lý} % (fold)
\label{sub:triet_ly}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:triet_ly_sach_viet}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Nho giáo – Trần Trọng Kim.
    \item Khổng giáo phê bình tiểu luận – Đào Duy Anh.
    \item Khổng học đăng – Phan Bội Châu.
    \item Lão Tử, Mặc tử – Ngô Tất Tố.
    \item Đạo đức kinh – Nghiêm Toản dịch (mới có cuốn thượng).
    \item Đạo đức kinh – Nguyễn Duy Cần dịch.
    \item Nam hoa kinh – Nhượng Tống dịch.
    \item Nam hoa kinh – Nguyễn Duy Cần dịch.
    \item Trang tử tinh hoa – Nguyễn Duy Cần.
    \item Những bản dịch: Mạnh Tử, Luận Ngữ, Đại Học, Trung Dung mà ở Chương 8 (mục \nameref{sub:giai_doan_cuoi_cung}, trang \pageref{sub:giai_doan_cuoi_cung}) tôi đã giới thiệu.
    \item Đại cương triết học Trung Quốc – Giản Chi và Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

Bạn nên đọc Trung Quốc triết học sử Phùng Hữu Lan (đã có một
bản dịch ra tiếng Việt, nhưng chưa đủ và không dùng được) và cuốn A
souce book of Chinese philosophy của Wing Tai Chan (Trần Vinh Tiệp) Princeton Universiry press – 1963.

Bạn đừng ngạc nhiên khi thấy cùng một câu mỗi nhà dịch, chú thích
một khác, bạn tự phán đoán và lựa lấy một kiến giải.

Về Triết học phương Tây, đầu thế chiến vừa rồi, Nguyễn Chí Thiệp đã
viết vài cuốn phổ thông (Mai Lĩnh xuất bản), nhưng đều quá sơ lược.
Gần đây Cao Văn Luận đã dịch những cuốn: Phương pháp luận, Năng
lực tinh thần, Ý thức luận của Bergson.

Trần Hương Tử đã viết về truyền thuyết hiện sinh nhà xuất bản Thời
Mới.

Nên kể thêm cuốn Danh từ triết học của Cao Văn Luận, Đào Văn Tập,
Nguyễn Văn Trung, Trần Văn Tuyên, L. M. Xuân – Nhà xuất bản Đại
học.

Còn ít cuốn nữa nhưng hoặc là viết cho học sinh Trung học, hoặc là
dịch rất kém.

Tóm lại loại sách này chúng ta còn thiếu nhiều lắm, phải đọc thêm
sách ngoại quốc.

% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{ssub:triet_ly_sach_phap}

Nếu bạn nghiên cứu về triết thì cần có một tự điển danh từ triết học vì
cùng một tiếng, mỗi triết gia có thể hiểu một khác. Ví dụ tiếng \emph{tính},
Tuân Tử hiểu khác Mạnh Tử; tiếng \emph{đạo} Lão giáo hiểu khác Khổng
giáo. Chúng ta chưa có một tự điển danh từ cho triết học phương
Đông. Nghe nói có vị đương soạn một bộ tự điển các danh từ trong
Phật học.

– Về triết học phương Tây, chúng ta có thể kiếm những cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Vocabulaire technique et critique de la philosophie – André Lalande.
    \item Petit dictionnaire de la laugue philosophique – A. Cuvillier.
\end{enumerate}

– Dưới đây tôi xin giới thiệu ít cuốn tổng quát:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Manuel de philosophie – A. Cuvillier.
    \item Initiation à la philosophie – S. de Coster.
    \item Histoire de la philosophie – F. Brébier.
    \item Vie et doctrine des grands philosophes – W. Durant.
    \item La philosophie comparée – F. M. Oursel.
    \item Les primipes de la logique et de la critique contemporaine – A. Reymond.
    \item Principes de psychologie appliquée – H. Wallon.
    \item Les prodigieuses victoires de la psychologie moderne – P. Daco.
\end{enumerate}

% subsubsection sách_pháp (end)
% subsection triết_lý (end)

\subsection{Giáo dục} % (fold)
\label{sub:giao_duc}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:giao_duc_sach_viet}

Những cuốn của Hoàng Đạo Thúy, Thái Phỉ, Vũ Ngọc Phan, Đạm
Phương Trịnh Lê Hoàng xuất bản trước thế chiến, đã cổ rồi.

Bây giờ bạn có thể đọc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Tâm lý trẻ em – Thiên Giang.
    \item Dạy con – Thiên Giang.
    \item Thế hệ ngày mai – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Thời mới dạy con theo lối mới – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Tìm hiểu con chúng ta – Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

{\bf Về môn sư phạm bạn có thể đọc sách của giáo sư Trần Văn Quế.}

% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{ssub:giao_duc_sach_phap}

Mỗi năm ở phương Tây người ta xuất bản cả trăm cuốn về giáo dục,
không thể nào giới thiệu cho tạm đủ được.

Bước đầu, bạn hãy đọc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item
    \item Histoire de la pédagogie – R. Hubert.
    \item Les maitres de la pédagogie contemporaine – F. de Hovre.
    \item La pédagogie et la philosophie de l’école nouvelle – Renard.
\end{enumerate}

Rồi tìm đọc thêm những tác phẩm của các nhà đề xướng những phương
pháp tân giáo dục như Montessori, Clarapède, J. Dewey, Decoroly,
Froebel, Adolphe Ferrierè, Alfred Binet, C. Freinet. Ở cuối cuốn \emph{Săn
sóc} sách nào cho sự học con em mau tấn tới chúng tôi có giới thiệu
qua học thuyết của mấy nhà giáo dục nổi danh đó.
% subsubsection sách_pháp (end)
% subsection giáo_dục (end)

\subsection{Triết lý xã hội. Xã hội học} % (fold)
\label{sub:triet_ly_xa_hoi_xa_hoi_hoc}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:xa_hoi_sach_viet}

– Hồi thế chiến mới chấm dứt, các nhà xuất bản đua nhau cho ra những
sách phổ thông về chính trị như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Chính trị đại cương – Nguyễn Phương Nam.
    \item Dân chủ và dân chủ – nhà Nam Việt.
    \item Hiến pháp là gì? – Thanh Hải.
    \item Vấn đề ngoại giao – Lê Doãn Vỹ.
\end{enumerate}

Và những cuốn sách có tính cách ghi tài liệu về sử, như loạt sách của
Trình Quốc Khang: \emph{Hiến chương Liên hiệp Pháp, Lược khảo về Liên
hiệp Anh, Hội nghị Đà Lạt, Hội nghị Phông Te Nơ Bơ Lô}.

– Gần đây được thêm vài cuốn của như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Chính trị học – A. de Granzia.
    \item Chính trị học hiện đại – Tôn Thất Trạch dịch.
    \item Chính trị cổ nhân – Nguyễn Tử Quang.
    \item Nho giáo, một triết lý chính trị – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Xung đột trong đời sống quốc tế – Nguyễn Hiến Lê dịch.
    \item Những tài liệu thiết lập và điều hành các tổ chức quốc tế (Đại học Huế).
\end{enumerate}

– Về Xã hội học chúng ta mới có:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Việt Nam văn hóa sử cương – Đào Duy Anh.
    \item Xã hội học – B. Selzick.

    (nên kể thêm cuốn Connaissance du Việt Nam – P. Huard và M. Durand mặc dầu viết bằng tiếng Pháp)
\end{enumerate}
% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{ssub:xa_hoi_triet_ly_sach_phap}

% subsubsection sách_pháp (end)
– Triết lý xã hội:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Principes de la science politique – E. de Parieu.
    \item Essai sur les révolutions – A. Bauer.
    \item La psychologie politique – G. Le Bon.
    \item La morale politique – O. Le Marié.
    \item L’idée socialiste – Henri de Man.
\end{enumerate}

Những cuốn trên còn khó kiếm. Hai cuốn dưới đây hiện còn bán ở
Pháp và ở Saigon, dễ tìm được, và nhiều người có:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Introduction à la politique – Maurice Duverger.
    \item L’évolution de la pensée politique – C. N. Parkinson.
\end{enumerate}

Tất nhiên nếu bạn muốn đi sâu vào chi tiết thì cần phải đọc những tác
phẩm của Locke, J–J. Rousseau (Sở Tu thư đã dịch cuốn \emph{Le contrat
social} của ông), \emph{Montesquieu} (Sở Tu thư cũng có bản dịch \emph{L’esprit des lois}), Stuart Mill, K. Marx, Lénine\ldots

– Xã hội học:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Introduction à la Sociologie – A. Cuvillier.
    \item Les règles de la méthode psychologique – E. Durkheim
    \item Lois psychologiques de l’évolution des peuples – G. Le Bon
    \item Les psychologiques contemporaines – P. A. Sorokin
    \item Produire pour les hommes – Dauphin Meunier
    \item Au dela du machinisme – M. Malcor
    \item Capitalimes, socialisme démocratie – Schumpeter (dễ kiếm)

    Tôi đặc biệt giới thiệu cuốn

    \item Psychologie sociale de l’industrie – J. A. C. Brown (nhà Epi) rất cần cho các kỹ thuật gia của ta.
\end{enumerate}

Hai nhà xã hội học có tiếng nhất nước Pháp hiện nay là Raymond
Aron và Gaston Bouthoul.

Nếu bạn biết tiếng Pháp thì không thể không đọc một bộ ba mươi
cuốn dưới đây gồm những bài Raymond Aron giảng ở Đại học
Sorbonne:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Dix huit lecons sur la société industrielle (loại sách Idées nhà Gallimard).
    \item La lutte des classes (loại sách Idées nhà Gallimard)/
    \item Démocratie et totalitarisme (loại sách Idées nhà Gallimard).

    Ông phân tích một cách rất khách quan về xã hội tư bản và xã hội cộng sản.
\end{enumerate}


– Gaston Bouthoul chuyên về nhân khẩu học (\emph{démographie}), tác giả những cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Panorama des idées con temporaines: les sciences sociales.
    \item La surpopulation dans le monde.
    \item La guerre.
\end{enumerate}
% subsection triết_lý_xã_hội_xã_hội_học (end)

\subsection{Luật và kinh tế} % (fold)
\label{sub:luat_va_kinh_te}

\subsubsection{Sách Việt} % (fold)
\label{ssub:luat_sach_viet}

Về luật chúng ta có được ba bốn chục cuốn đa số là phổ biến những
đạo luật hiện hành. Dân luật, hình luật, có những cuốn của Nguyễn
Văn Thiết, Vũ Văn Mẫu; Luật lao động, có những cuốn của Trịnh
Đình Thảo, Lê Tài Triển.

– {\bf Khái luận về luật thì có:}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Quốc tế công pháp thường thức – Trình Quốc Quang.
    \item Luật khái luận – Nguyễn Huy Đẩu.
    \item Dân luật lược khảo – Vũ Văn Mẫu.
    \item Chế độ tài sản trong gia đình Việt Nam – Vũ Văn Hiền.
    \item Tự do cá nhân – Trần Thúc Linh.
    \item Những án lệ quan trọng – Trần Thúc Linh và Nguyễn Văn Thọ.
\end{enumerate}

– Những bạn học luật nên có bộ:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Danh từ pháp luật lược giải – Trần Thúc Linh.
\end{enumerate}

– Sách về Kinh tế của ta rất ít.

Những cuốn xuất bản từ mười mấy năm trước như Việt Nam kinh tế
lược khảo, Kinh tế tư bản đều của Trúc Chi, Tiền vàng và tiền giấy
của Vũ Văn Hiền\ldots ~nay chỉ còn giá trị về tài liệu. Sách mới xuất bản
thì chúng tôi chỉ mới thấy vài cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Lịch sử học thuyết kinh tế – Nguyễn Phúc Sa.
    \item Kinh tế quốc tế – Ellsworth.
    \item Tiền tệ lợi tức và chính sách tiền tệ – Ed. S. Shaw.
    \item Chính đề Việt Nam – Tùng Phong.
    \item Một niềm tin: Thế giới trong tương lai, Việt Nam trong hiện tại – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Kinh tế tự do – Erhard, bản dịch – Khánh Trang.
\end{enumerate}

% subsubsection sách_việt (end)

\subsubsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{ssub:luat_sach_phap}

– Ít tác phẩm tổng quát về luật:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item La conception du droit – L. Dechesne.
    \item L’évolution de droit et de la conscience sociale – Tanon.
    \item La renaissance du droit naturel – J. Charnot.
    \item Lavie du droit et l’impuissance des lois – J. Cruet.
    \item La morale internationale – N. Polifis.
    \item La justice internationale – N. Polifis.
\end{enumerate}

– Về kinh tế:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Histoire des doctrines économiques – Gide et Rist.
    \item Economie politique et politique économique – J. E. Maede.
    \item Les grands économistes – P. Gemahing.
    \item Les étapes de la croissance économique – W. W Rostow.
    \item Les grand espoir 20è siècle – Fourastié.
\end{enumerate}

Từ sau thế chiến, môn kinh tế học đã tiến bộ rất nhiều, gần có tính
cách khoa học thực nghiệm, bỏ được nhiều lý thuyết viển vông mà
chú trọng vào sự dùng nhiều thống kê cùng tài liệu. Đặc biệt những
tác phẩm của Fourastié đã được dịch ra nhiều thứ tiếng.

Bạn cũng nên đọc những tác giả A. Sauvy, Kuznets và cuốn

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Les conditions de progrès économique – Colin Clark
\end{enumerate}

% subsubsection sách_pháp (end)

– Về khoa tổ chức công việc:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Organisation – J. Chevalier.
    \item Organisation du travail – J. Chevalier.
    \item Le système de Taylor nhà Dunod.
    \item Direction des ateliers – H. Ford.
    \item Administration industrielle etgénéral – H. Fayol.
    \item Psychologie sociale de l’industrie – J. A. C. Brown.
\end{enumerate}

{\bf Sách Việt}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Tổ chức công việc theo khoa học – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Tổ chức công việc làm ăn – Nguyễn Hiến Lê.
    \item Tổ chức gia đình – Nguyễn Hiến Lê.
\end{enumerate}

% subsection luật_và_kinh_tế (end)
% section khoa_học_luân_lý (end)

\section{Khoa học tự nhiên và đích xác (Sciences naturelles et exactes)} % (fold)
\label{sec:khoa_hoc_tu_nhien_va_dich_xac}

\subsection{Sách Việt} % (fold)
\label{sub:khoa_hoc_sach_viet}

Không kể những sách giáo khoa tạm đủ cho ban trung học và một ít
cuốn giáo khoa cho ban Đại học; về các môn khoa học tự nhiên và
đích xác chúng ta chỉ có ba bốn chục cuốn phổ thông.

Nhiều nhất là về y khoa, đúng hơn là về Tây y, vì về Đông y chúng ta
gần như chưa có gì cả, trừ vài cuốn dược học (như Việt Nam dược học
của nhà Mai Lĩnh).

Người đầu tiên phổ thông Tây y có lẽ là bác sĩ Lê Văn Ngôn. Ông viết
được sáu bảy cuốn về các bệnh ho lao, sốt rét, hoa liễu\ldots ~nhưng những
cuốn đó không thấy tái bản nữa, hóa cũ rồi.

Gần đây nhiều bác sĩ viết sách chỉ cho ta những điều thường thức về
các bệnh cần phải đề phòng, về cách nuôi con, cách giữ gìn sức khỏe,
khoa dinh dưỡng, về vần đề tính dục\ldots

Tác phẩm của họ đều đáng tin, tuy nhiên khi mua bạn nên lựa chọn
cuốn nào mới nhất, vì Tây y tấn tiến rất mau, chỉ trong năm năm
những phát minh mới đã có thể hóa cũ. Cùng viết về một bệnh (chẳng
hạn bệnh lao phổi, bệnh sốt rét), một cuốn sách viết cách đây mười
năm, nếu không sửa chữa, thêm bớt, tất không giúp cho ta được nhiều
bằng một cuốn mới xuất bản năm ngoái.

Ngoài môn y học ra, ta cũng có được ít cuốn về canh nông (chẳng hạn
cuốn Bón phân hợp lý của bà Nguyễn Kim Oanh viện Đại học Huế
xuất bản, những cuốn chỉ cách trồng cây ăn trái\ldots) về tầm tang, về
nuôi ong, về máy móc: máy thâu thanh, máy xe hơi\ldots

Mới từ 1965, chúng ta có thêm được một loại địa phương chí, ghi
chép vừa về Sử, địa, hành chánh, vừa về kinh tế, phong tục, như:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Non nước Phú Yên – Nguyễn Đình Tư.
    \item Bến Tre xưa và nay, Bạc Liêu xưa và nay, Cần Thơ xưa và nay – Huỳnh Minh.
    \item Non nước Bình Định – Quách Tấn.
\end{enumerate}

Hai tác giả trên còn hứa viết nhiều nữa, một người chuyên về miền
Trung, một người chuyên về miền Nam. Những sách đó rất bổ ích, gợi
lòng yêu Tổ quốc, tiếp tục loại sách Đại Nam nhất thống chí của cổ
nhân.

Nên kể thêm những cuốn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Đồng bào miền núi – Bùi Đình.
    \item Hồ Ba Bể (tôi chưa tra được tên tác giả).
    \item Bên kia dãy Tràng Sơn – Trần Việt Thanh.
    \item Bảy ngày trong Đồng Tháp Mười – Nguyễn Hiến Lê nhưng những cuốn này đều khó kiếm.
\end{enumerate}

Đã có tác giả viết về miền Cao Lãnh (Trần Quang Hạo), miền Tân
Châu (Nguyễn Văn Kiềm), miền Thất Sơn (Nguyễn Văn Hầu), về
Quảng Ngãi (Phạm Trung Việt).


% subsection sách_việt (end)

\subsection{Sách Pháp} % (fold)
\label{sub:khoa_hoc_sach_phap}

% subsection sách_pháp (end)Sách Pháp

Tôi chỉ giới thiệu mỗi môn ít cuốn có tính cách phổ thông hoặc dễ
đọc:

\subsubsection{Sinh vật học} % (fold)
\label{ssub:sinh_vat_hoc}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Le problème de l’évolution – M. Caullery.
    \item Histoire de la biologie, L’avenir de la biologie, La genèse de la vie, L’homme – J. Rostand, nhà sinh vật học nổi danh nhất Pháp hiện nay.
\end{enumerate}

Nếu bạn thích đọc côn trùng thì nên đọc tất cả những tác phẩm của J. H. Fabre mà có người đã gọi là \emph{``Thi sĩ của côn trùng''}.

% subsection sinh_vật_học (end)

\subsubsection{Y học} % (fold)
\label{ssub:y_hoc}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item La grande aventure de la médecine – K. Walker.
    \item Ce qu’il faut connaitre de soi pour se bien porter – Dr. Chauvois.
    \item Manger pour vivre en bonre santé – Dr. P. Lassabilère.
    \item Comment vivre 365 jours par an – John A. Schindler.
\end{enumerate}
% subsection y_học (end)

\subsubsection{Toán và Thiên văn} % (fold)
\label{ssub:toan_va_thien_van}

Tôi không giới thiệu những sách toán (môn đó không thể phổ thông
được); nhưng xin đặc biệt những cuốn về thiên văn của Pierre Rousseau như La tere, ma patrie, Notre amie la lune, Découverte de ciel, Le monde des étoiles, L’astronomie sans télescope\ldots

Sách của
ông hấp dẫn, sáng sủa, \emph{``phổ thông mà không hạ thấp''}, gợi cho ta thấy
những cái đẹp đẽ, bí mật vô cùng của vũ trụ; và khi nhìn lại thân phận
của mình, chúng ta nửa tự hạo, nửa tự khiêm. Tự hào về sức thông
minh chinh phục nổi vạn vật của ta, mà tự khiêm vì sự nhỏ bé của con
người, sự phù du của kiếp người.
% subsection toán_và_thiên_văn (end)

\subsubsection{Vật lý, Hóa} % (fold)
\label{ssub:vat_ly_hoa}

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item L’histoire de la Science – P. Rousseau, đọc rất mê.
    \item Les conquétes de la Science – P. Rousseau.
    \item Energie atomique et univers – J. Thibaud.
    \item Les deniers progrès de la physique
    \item Les deniers progrès de la chimie – R. Simonet.
    \item Histoire de la science trong Encyclopédie de la Pleiade – nhà Gallimard.
\end{enumerate}
% subsection vật_lý_hóa (end)

\subsubsection{Địa chất học và địa lý} % (fold)
\label{ssub:dia_chat_hoc_va_dia_ly}

– Trước hết để hiểu nước mình, bạn nên đọc bộ

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Géographie de l’Indochine – J. Bouault.

    Và những sách tham khảo ghi trong cuốn đó. Sách tuy cổ, nhưng tới nay vẫn chưa có cuốn nào mới hơn.
\end{enumerate}

– Rồi muốn hiểu thế giới:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape.]
    \item Histoire de la découverte de la terre – Ch. dela Roncière.
    \item Histoire des découvertes géographiques et des explorations – J. Baker.
    \item L’homme, Races et Coutumes – R. Verneau.
    \item Initiation à la géographie humaine – O. Tulippe.
    \item Guide de l’étudiant en géographie – A. Chollay.
    \item Géographie générale trong Encyclopédie de la Pléiade – nhà Gallimard.
\end{enumerate}

Nhưng theo tôi, thú nhất vẫn là đọc những du ký, chẳng hạn của Pierre Loti, Alain Gerbault, Roger Vercel, Claude Farrère\footnotemark và những thiên phóng sự của những ký giả có tài đăng trên các báo Âu Mỹ.

\footnotetext{Xin coi chương Images du monde trong cuốn Quels livres faut-il avoir lus của A. Souché}

% subsection địa_chất_học_và_địa_lý (end)
% section khoa_học_tự_nhiên_và_đích_xác (end)
% chapter đọc_những_sách_nào_tiếp (end)
